%%
%% Copyright (C) 2013 by Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%%
%% This file may be distriubuted and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public Licence, either
%% version 1.3c of this licence or (at your option) any later
%% version. The latest version of this licence is in:
%%
%%	http://www.latex-project.org/lppl.txt
%%
%% and version 1.3c  or later is part of all distriubutions of 
%% LaTeX version 2008/05/04 or later.

\documentclass[a4paper,10pt]{matlibera}
\usepackage{matliberamat}
\usepackage{matliberagraf}

\usepackage{lipsum}

\def \autore{Daniele Zambelli}
\def \serie{Matematica Libera}
\def \titolo{matlibera test}
\def \descrizione{Documento di test per la classe matlibera.cls}
\def \anno{2023}
\def \docvers{\texttt{0.9.47}}

\begin{document}

\frontmatter
\pagenumbering{roman}
\thispagestyle{empty}
% \input{\matdir 00_intestazioni/les/frontespizio}
% \input{\matdir 00_intestazioni/les/colophon}

\newpage

\thispagestyle{empty}

\begin{center}
{\Large{\serie}}

\vspace{20mm}
{\LARGE{\titolo}}

\bigskip
{\Large{\descrizione}}

\bigskip
Copyright {\textcopyleft} {\anno}
\end{center}

\vfill
\noindent
Questo file può essere distribuito e modificato sotto le condizioni della 
licenza LaTeX Project Public Licence versione 1.3c o successiva.
L'ultima versione di questa licenza si trova in:
\url{www.latex-project.org/lppl.txt}

\paragraph{Coordinatore del Progetto:} \autore.

\paragraph{Collaborazione, commenti e suggerimenti:} 
Se vuoi contribuire anche tu alla stesura e aggiornamento 
puoi inviare i tuoi commenti o suggerimenti scrivi a:\\ 
\href{mailto:daniele.zambelli@gmail.com}{daniele.zambelli@gmail.com}.

\vspace{2ex}
 Versione del documento: {\docvers} del {\today}.

 Anno di edizione: \anno.

\clearpage

\markboth{Indice}{Indice}
\setcounter{tocdepth}{2}   % Profondità indice
\begin{KeepFromToc}        % Rimuove la voce 'indice' dall'indice
  \tableofcontents
\end{KeepFromToc}

\mainmatter
\chapter{Introduzione}

Questo file produce un documento \texttt{pdf} utilizzando tutte le 
caratteristiche della classe \texttt{matlibera}.

Chi aggiunge delle possibilità a \texttt{matlibera.dtx} deve 
aggiungere anche i relativi test nel file \texttt{testmatlibera.tex} 
e controllare che tutto funzioni correttamente.

\chapter{\indt{Pacchetti} messi a disposizione dalla classe}

\section{La classe base}
\ind{Classe del documento}

La classe \texttt{matlibera} deriva dalla classe \texttt{memoir} 
mette quindi a disposizione tutte le funzionalità di quest'ultima.

È utile studiare la documentazione di \texttt{memoir} partendo da:
\url{www.ctan.org/pkg/memoir}.

\section{Matematica}

Poiché il pacchetto \verb|amssymb| deve essere caricato prima di 
\verb|unicode-math|, i primi a essere caricati sono i pacchetti relativi 
alla matematica.

\indc{pacchetto}{amsmath} 
\indc{pacchetto}{amssymb} 
\indc{pacchetto}{amsthm}
\indc{pacchetto}{esvect}
\indc{pacchetto}{physics} 
\indc{pacchetto}{cancel} 
\indc{pacchetto}{ulem} 
\indc{pacchetto}{numprint} 
\indc{pacchetto}{mathtools} 
\begin{verbatim}
\RequirePackage{amsmath, amssymb, amsthm}% amsfonts è caricato da amssymb
\RequirePackage[e]{esvect} % per i vettori
\RequirePackage{physics}   % fisica e differenziale (dd)
\RequirePackage{cancel} % per le semplificazioni
\RequirePackage[normalem]{ulem} % sottolineature
\DeclareMathAccent{\widearc}{\mathord}{largesymbols}{216}
\RequirePackage[np,noaddmissingzero,autolanguage]{numprint}
\RequirePackage{mathtools} % da approfondire
\end{verbatim}

Per i simboli matematici e i teoremi.

\begin{latexlistingbox}*{Formule matematiche}
Una formula matematica: \quad
\(\displaystyle 
  \int_a^b{\dfrac{1}{x} dx} = \left[\log\lvert x \rvert \right]_a^b\)
\end{latexlistingbox}
% \bigskip

\begin{latexlistingbox}*{Problema con underbrace}
Una formula matematica: \quad
\(\displaystyle 
  \underbrace{\text{A long equation}}_{\text{This is a long equation}}
\)
\end{latexlistingbox}
% \bigskip

Per \verb|esvect|:
%TODO

Per \verb|physics|:
%TODO

Per \verb|cancel|:
%TODO

Per \verb|ulem|:

\begin{latexlistingbox}*{Sottolineature in modo testo}
\begin{itemize}
\item underline with \verb|\uline|: \uline{under-line}
\item duble underline with \verb|\uuline|: \uuline{dubleunder-line}
\item dashed underline with \verb|\dashuline|: \dashuline{dashedunder-line}
\item doted underline with \verb|\dotuline|: \dotuline{dotedunder-line}
\item wavey underline with \verb|\uwave|: \uwave{under-wave}
\item cancel with \verb|\sout|: \sout{cancel-line}
\item xcancel with \verb|\xout|: \xout{xcancel-line}
\end{itemize}
\end{latexlistingbox}
% \bigskip

\textbf{Attenzione}: 
Nelle espressioni la sottolineatura ``wave'' non è implementata in 
\verb|mathjax|.

\begin{latexlistingbox}*{Sottolineature nelle espressioni}
\[\uline{5a^3}\uuline{-4ab}+1\uwave{+2a^3}
  \dashuline{+2ab}-a\dotuline{-3a^3}\]
\end{latexlistingbox}
% \bigskip

Per \verb|widearc|:
%TODO

Per \verb|numprint|:
%TODO Questo forse non viene usato

Per \verb|mathtools|:
%TODO Mi sembrava interessante ma bisognerebbe studiarlo un po'


\section{Lingua e simboli}

Per la lingua viene caricato il pacchetto \verb|babel| con la 
libreria per l'italiano:

\indc{pacchetto}{babel} 
\begin{verbatim}
\RequirePackage[italian]{babel}
\end{verbatim}

Per quanto riguarda la codifica e i font, vengono usati due metodi 
diversi a seconda se si usa il compilatore 
\verb|lualatex| o \verb|pdflatex|.

Con \verb|pdflatex|:

\indc{pacchetto}{fontenc} 
\indc{pacchetto}{inputenc} 
\indc{pacchetto}{stix2} 
\begin{verbatim}
\RequirePackage[T1]{fontenc}
\RequirePackage[utf8]{inputenc}
\RequirePackage{stix2} % font
\end{verbatim}


Con \verb|lualatex|:

\indc{pacchetto}{fontspec} 
\indc{pacchetto}{unicode-math} 
\begin{verbatim}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{STIX}[Ligatures=TeX]
\usepackage[math-style=ISO]{unicode-math}
\setmathfont{STIX Two Math}
\end{verbatim}

Sono i pacchetti di base per la gestione della codifica del testo.
Ad esempio per i caratteri accentati.

\begin{latexlistingbox}*{Caratteri accentati}
Alcuni caratteri accentati: \quad
È \quad à \quad è \quad é \quad ì \quad ò \quad ù.
\end{latexlistingbox}
% \bigskip

\indc{pacchetto}{eurosym} 
\indc{pacchetto}{pifont} 
\begin{verbatim}
\RequirePackage{eurosym} % simbolo dell'euro
\RequirePackage{pifont} % simboli unicode
\end{verbatim}

Per utilizzare i simboli comuni dei font PostScript.

\begin{latexlistingbox}*{Alcuni simboli PostScript}
{\textcolor{ForestGreen}{\ding{43}}} \quad \dingfill{101}
\end{latexlistingbox}
% \bigskip

\section{Gestione del testo}

\subsection{Liste}

\indc{pacchetto}{enumitem} 
\begin{verbatim}
\usepackage[inline]{enumitem}
\end{verbatim}

Per la gestione delle liste.

Liste con spaziatura normale.
\begin{latexlistingbox}[listing side text]{itemize}
\begin{itemize}
\item Uno;
\item Due;
\item Tre.
\end{itemize}
\end{latexlistingbox}

Liste senza spaziatura.
\begin{latexlistingbox}[listing side text]{Enumerate con opzione nosep}
\begin{enumerate} [nosep]
\item Uno;
\item Due;
\item Tre.
\end{enumerate}
\end{latexlistingbox}

Lista numerata in linea.

\begin{latexlistingbox}[listing side text]{enumerate*}
\begin{enumerate*}
\item Uno;
\item Due;
\item Tre.
\end{enumerate*}
\end{latexlistingbox}

Lista puntata in linea.

\begin{latexlistingbox}[listing side text]{itemize*}
\begin{itemize*}
\item Uno;
\item Due;
\item Tre.
\end{itemize*}
\end{latexlistingbox}

\indc{pacchetto}{multicol} 
\indc{pacchetto}{quoting} 
\indc{pacchetto}{tabto} 
\indc{pacchetto}{microtype} 
\begin{verbatim}
\RequirePackage{multicol} % testo su più colonne
\RequirePackage{quoting} % per le citazioni
\quotingsetup{font=small}
\RequirePackage{tabto} % per punti di tabulazione
\RequirePackage{microtype} % per la composizione fine
\end{verbatim}


\section{Riferimenti ipertestuali}

I riferimenti ipertestuali vengono getiti in modo diverso a seconda se 
vogliamo produrre un file di tipo \verb|html| o \verb|pdf|.

Per l'\verb|html|:
\begin{verbatim}
\def\pgfsysdriver{pgfsys-dvisvgm4ht.def}
\newcommand{\url}[1]{\Link[#1]{}{} #1 \EndLink}
\newcommand{\href}[2]{\Link[#1]{}{} #2 \EndLink}
\newcommand{\hypertarget}[2]{\Link[]{}{#1} #2 \EndLink}
\end{verbatim}

Per il \verb|pdf|:
\indc{pacchetto}{hyperref} 
\begin{verbatim}
\RequirePackage[colorlinks, hyperindex, pagebackref,
                linkcolor=RoyalBlue, filecolor=RoyalBlue,
                citecolor = black, urlcolor=RoyalBlue]{hyperref}
\end{verbatim}

Per i riferimenti ipertestuali
\begin{latexlistingbox}*{Un riferimento ipertestuale}
\centering\href{www.matematicadolce.eu}{Matematica Dolce}
\end{latexlistingbox}
% \bigskip

\section{Colori}

\indc{pacchetto}{hyperref} 
\begin{verbatim}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\end{verbatim}

Per la gestione dei colori e dei loro nomi.

\begin{latexlistingbox}*{Colori con xcolor}
{\color{Goldenrod}{Testo di colore ``Goldenrod''}}

{\color{Cerulean}{Testo di colore ``Cerulean''}}
\end{latexlistingbox}
% \bigskip

\section{Riquadri colorati}

\indc{pacchetto}{tcolorbox} 
\begin{verbatim}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\end{verbatim}

% \noindent Ad esempio: \quad 
% \begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=red!75!black,
%                   title=Testo evidenziato]
% Questo è un \textbf{tcolorbox}.
% \tcblower
% Questa è la parte bassa del box.
% \end{tcolorbox}
% % \bigskip
%
Per i riquadri.
\begin{latexlistingbox}[listing side text]{Testo in un tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
  [colback=red!5!white,
   colframe=red!75!black,
   title=My nice heading]
This is a \textbf{tcolorbox}.
\end{tcolorbox}
\end{latexlistingbox}
% \bigskip


\section{\indt{Listati Python}}
Ambiente per i programmi in Python.

\indc{pacchetto}{piton} 
\begin{verbatim}
\usepackage{piton}
\end{verbatim}

\begin{latexlistingbox}*{Codice in linea}
Funzione quadrato in Python: \quad 
\piton{def square(x): return x*x}
\end{latexlistingbox}
% \bigskip

% Tentativo che non funziona:

% \newcommand{\pitonenv}[1]{
% \begin{Piton}
% #1
% \end{Piton}
% }
% 
% \begin{latexlistingbox}*{Ambiente per il codice}
% Calcolo dell'arcotangente.
% \pitonenv{
% from math import pi
% def arctan(x, n=10):
%   """Compute the mathematical value of arctan(x)
% n is the number of terms in the sum
% """
% if x < 0:
%   return -arctan(-x) # recursive call
% elif x > 1:
%   return pi/2 - arctan(1/x)
% #> (we have used that $\arctan(x)+\arctan(1/x)=\frac{\pi}{2}$ pour $x>0$)
% else
%   s = 0
% for k in range(n):
%   s += (-1)**k/(2*k+1)*x**(2*k+1)
% return s
% }
% \end{latexlistingbox}
% % \bigskip


% % Il seguente non viene compilato in mathml:
% \begin{latexlistingbox}*{Ambiente per il codice}
% \begin{Piton}
% from math import pi
% def arctan(x, n=10):
% """Compute the mathematical value of arctan(x)
% n is the number of terms in the sum
% """
% if x < 0:
%   return -arctan(-x) # recursive call
% elif x > 1:
%   return pi/2 - arctan(1/x)
% #> (we have used that $\arctan(x)+\arctan(1/x)=\frac{\pi}{2}$ pour $x>0$)
% else
%   s = 0
% for k in range(n):
%   s += (-1)**k/(2*k+1)*x**(2*k+1)
% return s
% \end{Piton}
% \end{latexlistingbox}
% % \bigskip

% \begin{Piton}
% from math import pi
% def arctan(x, n=10):
%   """Compute the mathematical value of arctan(x)
% n is the number of terms in the sum
%   """
% if x < 0:
%   return -arctan(-x) # recursive call
% elif x > 1:
%   return pi/2 - arctan(1/x)
% else
%   s = 0
% for k in range(n):
%   s += (-1)**k/(2*k+1)*x**(2*k+1)
% return s
% \end{Piton}
% % \bigskip

\begin{latexlistingbox}*{Ambiente per il codice}
\begin{Piton}
def square(x):
  """Compute the square of a number"""
  return x*x
\end{Piton}
\end{latexlistingbox}
% \bigskip

\begin{latexlistingbox}*{Codce Python contenuto in un file}
\PitonInputFile{sources/09_funzioni.py}
\end{latexlistingbox}
% \bigskip

\begin{latexlistingbox}*{Solo alcune righe del codice}
\PitonInputFile[first-line=14, last-line=19]
               {sources/09_funzioni.py}
\end{latexlistingbox}
% \bigskip

\NewPitonEnvironment{Python}{}
{\begin{tcolorbox}[colback=green!15, breakable]}
{\end{tcolorbox}}

\begin{latexlistingbox}*{Piton dentro a un tcolorbox}
\begin{Python}
def square(x):
  """Compute the square of a number"""
  return x*x
\end{Python}
\end{latexlistingbox}
% \bigskip


\section{Font}

\indc{pacchetto}{hyperref} 
\begin{verbatim}
\usepackage{stix2}
\end{verbatim}
Per il font dei caratteri: 

abcdefghijklmnopqrstuvwxyz

ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ

\textsc{abcdefghijklmnopqrstuvwxyz}

\textit{abcdefghijklmnopqrstuvwxyz}

\noindent Legature: 

ff\quad fi\quad fl\quad ffi\quad ffl

\emph{ff\quad fi\quad fl\quad ffi\quad ffl}

\noindent Cifre: 

0123456789

\oldstylenums{0123456789}

% Alcuni caratteri in tondo: ff \quad fi \quad fl \quad ffl\quad c'è \quad 
% ``testo fra virgolette''.
% 
% Alcuni caratteri in corsivo: 
% \emph{ff \quad fi \quad fl \quad ffl\quad c'è \quad 
% ``testo fra virgolette''.}
%
% Alcuni corsivo tra parentesi: 
% (\emph{MM}).
%
\indc{pacchetto}{hyperref} 

\indt{Euro}: €, \quad \(\text{€}\), \quad \euro, \quad \(\meuro\)

% \noindent Ad esempio, per l'euro: 
% \quad nel testo: 45\euro \quad e nell'ambiente math: \(54\text{\euro}\)
%
% \noindent Ad esempio, con pifont: 
% \quad {\textcolor{ForestGreen}{\ding{43}}} \quad \dingfill{101}
%

\section{Testo su più colonne}

\indc{pacchetto}{multicol} 
\begin{verbatim}
\usepackage{multicol}
\end{verbatim}
Per il testo su più colonne.

\begin{latexlistingbox}*{Un testo su 3 colonne}
\begin{multicols}{3}
\lipsum[2]
\end{multicols}
\end{latexlistingbox}
% \bigskip

\chapter{Test macro}

\ind{macro}

\section{\indt{Liste}}

La classe \texttt{matlibera} definisce un ambiente elenco e alcune
macro per la gestione degli elenchi.

\indc{macro}{enumeratea} 
\begin{verbatim}
enumeratea
\end{verbatim}
È un elenco numerato con ``numerazione'' alfabetica e con gli spazi ridotti 
adatta per essere usata negli esercizi.

\begin{latexlistingbox}[listing side text]{Per gli elenchi di esercizi}
\begin{enumeratea}
\item \(\dfrac{3}{4} \cdot 6\)
  \hfill \([\dfrac{9}{2}]\)
\item \(\dfrac{3}{4} + 5\)
  \hfill \([\dfrac{23}{4}]\)
\item \(\dfrac{3}{4} : \dfrac{15}{16}\)
  \hfill \([\dfrac{4}{5}]\)
\end{enumeratea}
\end{latexlistingbox}

\indc{macro}{} 
\begin{verbatim}
\spazielenx
\end{verbatim}
A volte le interlinee ridotte rendono difficile la lettura, questo comando 
aumenta l'interlinea tra i punti dell'elenco.
\begin{latexlistingbox}[listing side text]
                        {Incremento della distanza tra righe}
\begin{enumeratea}
\spazielenx
\item \(\dfrac{3}{4} \cdot 6\)
  \hfill \([\dfrac{9}{2}]\)
\item \(\dfrac{3}{4} + 5\)
  \hfill \([\dfrac{23}{4}]\)
\item \(\dfrac{3}{4} : \dfrac{15}{16}\)
  \hfill \([\dfrac{4}{5}]\)
\end{enumeratea}
\end{latexlistingbox}

\begin{verbatim}
\labelitemi, \labelitemii, \labelitemiii 
\end{verbatim}
Vengono ridefinite le 3 macro per i simboli degli elenchi puntati.

\begin{latexlistingbox}[listing side text]{Sottoelenchi puntati}
\begin{itemize} [nosep]
\item A
\begin{itemize} [nosep]
\item A.A
\begin{itemize} [nosep]
\item A.A.A
\item A.A.B
\end{itemize}
\item A.B
\begin{itemize} [nosep]
\item A.B.A
\item A.B.B
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{latexlistingbox}

\section{Osservazioni, esempi, problemi}

Nel testo ci sono dei box dedicati per le osservazioni, gli esempi, i 
problemi.

\paragraph{\indt{Osservazioni}}
Due ambienti per le osservazioni.

\begin{osservazione}{Osservazione interessante}{osser}
Questo è il contenuto di una osservazione.
\end{osservazione}

Nel testo può esserci un riferimento all'osservazione: \\
osservazione numero: \ref{oss:osser};\\
titolo dell'osservazione: \nameref{oss:osser};\\
pagina dell'osservazione: \pageref{oss:osser}.

\begin{latexlistingbox}*{Osservazione}
\begin{osservazione}{Osservazione molto molto interessante}{primaoss}
Questo è il contenuto di un'altra osservazione.
\end{osservazione}

Nel testo può esserci un riferimento all'osservazione: \\
osservazione numero: \ref{oss:primaoss};\\
titolo dell'osservazione: \nameref{oss:primaoss};\\
pagina dell'osservazione: \pageref{oss:primaoss}.
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}*{Ambiente osservazioni}
\begin{osservazioni}{Raccolta di più osservazioni}{secondaoss}
\begin{itemize} [noitemsep]
\item Prima osservazione.
\item Seconda osservazione.
\end{itemize}
\end{osservazioni}

Nel testo può esserci un riferimento alle osservazioni:\\
Vedi le osservazioni: \ref{oss:secondaoss} \nameref{oss:secondaoss}
a pag. \pageref{oss:secondaoss}.
\end{latexlistingbox}

\paragraph{\indt{Esempi}}
Due ambienti per gli esempi.

\begin{latexlistingbox}*{Esempio}
\begin{esempio}{Esempio rivelatore}{primoesem}
Questo è il contenuto dell'esempio rivelatore.
\end{esempio}

Nel testo può esserci un riferimento all'esempio:\\
Vedi l'esempio: \ref{esem:primoesem} 
\nameref{esem:primoesem} 
a pag. \pageref{esem:primoesem}.
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}*{Esempi}
\begin{esempio}{Molti esempi}{secondoesem}
\begin{itemize} [noitemsep]
\item Primo esempio.
\item Secondo esempio.
\end{itemize}
\end{esempio}

Nel testo può esserci un riferimento agli esempi:\\
Vedi l'esempio: \ref{esem:secondoesem} 
\nameref{esem:secondoesem} 
a pag. \pageref{esem:secondoesem}.
\end{latexlistingbox}

\paragraph{\indt{Problemi}}
Un ambiente per i problemi.

\begin{latexlistingbox}*{Un problema}
\begin{problema}{Il chicco di grandine}{primoprob}
Questo è un problema esemplare.
\end{problema}
\end{latexlistingbox}

\begin{soluzione}
 \lipsum[3-5]
\end{soluzione}

\paragraph{\indt{Procedura}}
Un ambiente per le procedure.

\begin{latexlistingbox}*{Una procedura}
\begin{problema}{Come contare}{}
Per contare:
\begin{enumerate} [nosep]
\item parti da 0;
\item finché ci sono oggetti: togli un oggetto e aggiungi 1;
\item restituisci il numero attuale.
\end{enumerate}
\end{problema}
\end{latexlistingbox}

\section{Defnizioni, postulati, teoremi, proprietà}

\paragraph{\indt{Definizione}}
Ambiente per le definizioni matematiche. Ha una propria numerazione.

\begin{latexlistingbox}*{Una definizione}
\begin{definizione}{Polinomio}{polin}
Un polinomio è la somma algebrica di monomi interi.
\end{definizione}
Vedi la definizione: \ref{def:polin} 
\nameref{def:polin} 
a pag. \pageref{def:polin}.
\end{latexlistingbox}

\paragraph{\indt{Postulato}}
Ambiente per i postulati. Ha una propria numerazione.

\begin{latexlistingbox}*{Assioma zero della geometria di Choquet}
\begin{postulato}{Assioma 0}{ass0}
Il piano contiene almeno due rette e ogni retta contiene almeno due punti.
\end{postulato}
Vedi il postulato: \numnameref{post:ass0} 
a pag. \pageref{post:ass0}.
\end{latexlistingbox}

\paragraph{\indt{Teorema}}
Ambiente per i teoremi. Ha una propria numerazione.

\begin{latexlistingbox}*{Proposizione 3.2. di Choquet}
\begin{teorema}{}{choq.3.2}
Siano A, B due rette qualunque, e sia \(\delta\) una direzione distinta 
da quelle di A e B (esiste una tale \(\delta\) in base al corollario 2.5).
La proiezione obliqua di A in B parallelamente a \(\delta\) è una biiezione
di A su B.
\end{teorema}
Vedi il teorema: \numnameref{th:choq.3.2} 
a pag. \pageref{th:choq.3.2}.
\end{latexlistingbox}

\begin{proof}
\lipsum[1-3]
\end{proof}

\paragraph{\indt{Lemma}}
Ambiente per i lemmi. Condivide la numerazione con i teoremi.

\begin{latexlistingbox}*{Il lemma 27.1. di Choquet}
\begin{lemma}{Unicità della dilatazione}{}
Per tutti i punti \(u,~ v,~, u',~ v'~ \in \Pi\) tali che
$$u \neq v,~ u' \neq v', \qquad \Delta(u,~v) \parallel \Delta(u',~v')$$
esiste un'unica dilatazione di tale che 
\(f(u) = u' f(v) = v'\).
\end{lemma}
\end{latexlistingbox}

\paragraph{\indt{Corollario}}
Ambiente per i corollari. Condivide la numerazione con i teoremi.

\begin{latexlistingbox}*{Un corollario}
\begin{corollario}{Cardinalità delle rette}{}
Tutte le rette di \(\Pi\) hanno lo stesso numero cardinale 
(denoteremo \(\alpha\) questo numero cardinale, finito o infinito 
secondo il piano \(\Pi\) studiato).
\end{corollario}
\end{latexlistingbox}


\section{Esercizi e soluzioni}

La classe propone un ambiente per gli esercizi di fine capitolo e 
alcuni ambienti per le soluzioni.

Per quanto riguarda le soluzioni possono variare due caratteristiche 
ognuna con tre opzioni:
\begin{enumerate}
\item posizione:
\begin{enumerate}
\item nell'esercizio,
\item in una tabella,
\item in un riquadro;
\end{enumerate}
\item visibilità:
\begin{enumerate}
\item visibile,
\item visibile a seconda di un'opzione,
\item non visibile.
\end{enumerate}
\end{enumerate}


\paragraph{\indt{Esercizi}}
È definito un ambiente per gli esercizi presentati a fine capitolo.

\begin{latexlistingbox}[listing side text]
                        {Ambiente esercizio}
\begin{esercizio}
Esegui i seguenti calcoli.
\begin{enumeratea}
\spazielenx
\item \(\dfrac{3}{4} \cdot 6\)
  \hfill \([\dfrac{9}{2}]\)
\item \(\dfrac{3}{4} + 5\)
  \hfill \([\dfrac{23}{4}]\)
\item \(\dfrac{3}{4} : \dfrac{15}{16}\)
  \hfill \([\dfrac{4}{5}]\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}
\end{latexlistingbox}


\subsection{Soluzioni degli esercizi}

Non tutte le soluzioni sono stampate, ad esempio gli esercizi formati da 
una tabella da riempire hanno le celle vuote.
Dove è previsto, è possibile stampare tutte le soluzioni 
(nel caso precedente le tabelle già completate) commentando la linea con 
\verb |solallfalse| e decommentando la linea con \verb|solalltrue|.
\begin{verbatim}
\newif\ifsolall % va messo nella classe???
\solallfalse    % Non tutte le soluzioni (tabelle vuote)
% \solalltrue     % tutte le soluzioni (tabelle gia compilate)
\end{verbatim}

Riprendiamo l'esempio precedente, le tre soluzioni ora vengono proposte 
usando gli appositi comandi messi a disposizione dalla classe. il primo sarà 
sempre visibile il secondo dipende se è eseguito \verb|\solallfalse| o
\verb|solalltrue| e il terzo non viene mai mostrato.

\paragraph{\indt{sol}, \indt{solop}, \indt{solno}}
Di seguito l'uso delle soluzioni negli esercizi di fine capitolo.

\begin{latexlistingbox}[listing side text]
                        {Occhio alle soluzioni}
\solallfalse
\begin{esercizio}
Esegui i seguenti calcoli.
\begin{enumeratea}
\spazielenx
\item \(\dfrac{3}{4} \cdot 6\)
  \sol{\dfrac{9}{2}}
\item \(\dfrac{3}{4} + 5\)
  \solop{\dfrac{23}{4}}
\item \(\dfrac{3}{4} : \dfrac{15}{16}\)
  \solno{\dfrac{4}{5}}
\end{enumeratea}
\end{esercizio}
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}[listing side text]
                        {Occhio alle soluzioni}
\solalltrue
\begin{esercizio}
Esegui i seguenti calcoli.
\begin{enumeratea}
\spazielenx
\item \(\dfrac{3}{4} \cdot 6\)
  \sol{\dfrac{9}{2}}
\item \(\dfrac{3}{4} + 5\)
  \solop{\dfrac{23}{4}}
\item \(\dfrac{3}{4} : \dfrac{15}{16}\)
  \solno{\dfrac{4}{5}}
\end{enumeratea}
\end{esercizio}
\end{latexlistingbox}

\paragraph{\indt{sframe}, \indt{sframeop}, \indt{sframeno}}
In certi casi la soluzione deve essere riquadrata, anche qui ci sono le tre 
possibilità.

\begin{latexlistingbox}[listing side text]
                        {Soluzioni riquadrate}
\solallfalse
\begin{esercizio}
Calcola le seguenti somme.
\begin{enumeratea}
\spazielenx
\item \(\dfrac{3}{4} +2\)
\item \(\dfrac{3}{4} -5\)
\item \(\dfrac{5}{3} +1\)
\item \(\dfrac{6}{4} -1\)
\end{enumeratea}
\sframe{c}~\(\dfrac{8}{3}\) \quad
\sframeop{b}~\(-\dfrac{17}{4}\) \quad
\sframeop{a}~\(\dfrac{1}{4}\) \quad
\sframeno{d}~\(\dfrac{1}{2}\) \quad
\end{esercizio}
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}[listing side text]
                        {Occhio alle soluzioni riquadrate}
\solalltrue
\begin{esercizio}
Calcola le seguenti somme.
\begin{enumeratea}
\spazielenx
\item \(\dfrac{3}{4} +2\)
\item \(\dfrac{3}{4} -5\)
\item \(\dfrac{5}{3} +1\)
\item \(\dfrac{6}{4} -1\)
\end{enumeratea}
\sframe{c}~\(\dfrac{8}{3}\) \quad
\sframeop{b}~\(-\dfrac{17}{4}\) \quad
\sframeop{a}~\(\dfrac{1}{4}\) \quad
\sframeno{d}~\(\dfrac{1}{2}\) \quad
\end{esercizio}
\end{latexlistingbox}

\paragraph{\indt{srb}, \indt{srbop}, \indt{srbno}}
Queste macro permettono di centrare una formula all'interno di una tabella 
e la visualizzano sempre, a seconda se ``solall'' è settato a ``false'' o
a ``true'' oppure mai.

\begin{latexlistingbox}*{\centering Tabella senza le soluzioni}
\solallfalse
\begin{esercizio} \label{ese:tab2} 
Completa la seguente tabella.
\begin{center}
\begin{tabular}{|m{0.045\textwidth}|m{0.045\textwidth}
                |m{0.18\textwidth}|m{0.18\textwidth}
                |m{0.18\textwidth}|}
\hline
\(~~a\) & \(~~b\) & \(\quad a-b\) & \(\quad +a-b\) & 
\(\quad -a+b\) \\ \hline
\srb{-1} & \srb{+2} & \srbop{-3}  & \srbop{-3}  & \srbop{+3} 
\\[1em] \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{esercizio}
\end{latexlistingbox}

Per rendere visibili le soluzioni nella tabella bisogna eseguire la macro:
\verb|\solalltrue|.

\begin{latexlistingbox}*{\centering Tabella con le soluzioni}
\solalltrue
\begin{esercizio} \label{ese:tab2s} 
Completa la seguente tabella.
\begin{center}
\begin{tabular}{|m{0.045\textwidth}|m{0.045\textwidth}
                |m{0.18\textwidth}|m{0.18\textwidth}
                |m{0.18\textwidth}|}
\hline
\(~~a\) & \(~~b\) & \(\quad a-b\) & \(\quad +a-b\) & 
\(\quad -a+b\) \\ \hline
\srb{-1} & \srb{+2} & \srbop{-3}  & \srbop{-3}  & \srbop{+3} 
\\[1em] \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{esercizio}
\end{latexlistingbox}

\section{Strutture complesse}

Di seguito vengono presentate alcune macro dedicate all'impaginazione che 
semplificano l'uso di ambienti \LaTeX usati di frequente, in particolare 
le minipage.

\paragraph{\indt{affiancati}, \indt{affiancatic}, \indt{triaffiancati}}

Permette di avere due o tre minipage affiancate usando una sintassi un 
po' più sintetica.

\begin{latexlistingbox}*{\centering Due minipage affiancate}
\affiancati{.69}{.29}{
Prima minipage
}{
Seconda minipage
}
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}*{\centering Due minipage affiancate e centrate}
\affiancatic{.69}{.29}{
Prima minipage
}{
Seconda minipage
}
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}*{\centering Tre minipage affiancate}
\triaffiancati{.49}{.29}{.19}{
Prima minipage
}{
Seconda minipage
}{
Terza minipage
}
\end{latexlistingbox}

\paragraph{\indt{immagine}}

In questo testo, le immagini non sono referenziate (es. ``Figra n.'') 
ma sono poste nelle immediate vicinanze del testo a cui si riferiscono.
Questo comporta che la figura viene spesso inserita all'interno di una 
macro \verb|affiancati| e viene centrata e deve essere scalata per poter 
gestire l'impaginazione che diventa più complessa di quella gestita 
automaticamente da \LaTeX. 

Inoltre ogni immagine deve avere un testo alternativo quindi la sintassi 
della macro immagine è: \\
\verb|\immagine*[<scala>]{<testo alternativo>}{<immagine>}|
Dove:
\begin{itemize}
\item la versione con l'asterisco non viene centrata;
\item <scala> è un parametro facoltativo numerico che rappresenta la scala 
dell'immagine, il valore di default è 1;
\item <testo alternativo> è una descrizione dell'immagine;
\item <immagine> è l'immagine che deve essere mostrata
\end{itemize}

Il testo alternativo appare nel testo quando vengono prodotti i file nel 
formato html.

Se è definito il comando:
\begin{verbatim}
\newcommand{\pitagora}[2]{
  \disegno{
    \filldraw [gray, fill=yellow] 
      (0, 0) -- (0, -#1) -- (+#1, -#1) -- (+#1, 0) -- cycle
      (0, 0) -- (-#2, 0) -- (-#2, +#2) -- (0, +#2) -- cycle
      (0, +#2) -- (+#2, +#1+#2) -- (+#1+#2, +#1) -- 
      (+#1, 0) -- cycle;
    \draw [very thick, pink!70!black] 
      (0, 0) -- (#1, 0) -- (0, #2) -- cycle;
  }
}
\end{verbatim}

\newcommand{\pitagora}[2]{
  \disegno{
    \filldraw [gray, fill=yellow] 
      (0, 0) -- (0, -#1) -- (+#1, -#1) -- (+#1, 0) -- cycle
      (0, 0) -- (-#2, 0) -- (-#2, +#2) -- (0, +#2) -- cycle
      (0, +#2) -- (+#2, +#1+#2) -- (+#1+#2, +#1) -- 
      (+#1, 0) -- cycle;
    \draw [very thick, pink!70!black] 
      (0, 0) -- (#1, 0) -- (0, #2) -- cycle;
  }
}

\begin{latexlistingbox}*{\centering Un disegno centrato}
\immagine{Illustrazione del teorema di Pitagora.}{\pitagora{5}{3}}

\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}*{\centering due disegni affiancati e con diverse 
scale e centrature}
\affiancati{.49}{.49}{
Immagine a sinistra:\\
\immagine*{Pitagora.}{\pitagora{3}{2}}
}{
Immagine scalata e centrata:\\
\immagine[.5]{Pitagora.}{\pitagora{3}{2}}
}
\end{latexlistingbox}

La macro \verb|\immagine| può anche essere usata per altri elementi \LaTeX 
come formule o testi.
E anche con l'ultimo argomento vuoto.

\begin{latexlistingbox}*{\centering Con una formula e senza nulla}
\immagine*
{Il quadrato costruito sull'ipotenusa è equivalente alla somma 
dei quadrati costruiti sui cateti.}{\(a^2 = b^2 + c^2\)}

\immagine*
{Ricordo che l'ipotenusa è il lato opposto all'angolo retto, 
mentre i cateti sono i lati che formano l'angolo retto.}{}
\end{latexlistingbox}

\section{Altri comandi}
\begin{itemize}[noitemsep]
\item \verb|\osservazionea|\quad
Intitola un nuovo capoverso come ``osservazione'', ponendo all'inizio 
il simbolo~``\ding{113}''.

\item \verb|\conclusione| \quad
Come nel caso precedente. Stavolta il simbolo usato è ``\ding{109}''.

\item \verb|\vspazio| \quad
Aggiunge una riga aggiuntiva dopo la fine di un capoverso.

\item \verb|\risolvi| \quad
Questo comando serve per indicare l'esercizio che c'è da risolvere 
usando un riferimento.
Ad esempio \verb|\risolvi{\ref{<nome esercizio>}}|.

\item \verb|\risolvii| \quad
Se invece gli esercizi da risolvere sono più di uno, allora viene usato:

\verb|\risolvii{\ref{<nome esercizio 1>} \ref{<nome esercizio 2>}}|.

\item \verb|\Ast| \quad
Crea un asterisco in posizione di apice. 
Il codice \verb |\Ast| dà come risultato~``$\Ast$''.

% TODO: spostare in mdmattest
% \item \verb|\grado|\quad
% Stampa il simbolo del grado. \verb|\(10\grado\)| produce~$10\grado$. 

\item \verb|\aC| \quad
Crea la sigla ``\aC'' (\textit{avanti Cristo}).
\end{itemize}


\subsubsection{Lettere in scatola}

\begin{itemize}[noitemsep]
\item \verb|\fbox| \quad
Questo comando pone il suo argomento in una cornice.

Il codice \verb|\fbox{Q}| produce:~\fbox{Q}.

\item \verb|\emptybox| \quad
Una cornice vuota.

\item \verb|\verofalso| \quad
Caselle di scelta per Vero-Falso.

\item \verb|\sino| \quad
Caselle di scelta per Sì-No.

\begin{comment}
%^^A=====================================================================
%\subsubsection{Strutture complesse}
%^^A=====================================================================
%
% La classe mette a disposizione anche alcune macro per realizzare delle 
% strutture ``complesse'' che vengono utilizzate in tutti i testi.
%
% \begin{macro}{\intestazione} \indm{intestazione}
% Crea un nuova parte di intestazione: Viene usato???
%    \begin{macrocode}
\newcommand{\intestazioneREMOVE}[2]{
  \renewcommand{\folder}{#1}
  \graphicspath{{\folder}}
  \include{\folder #2}
  \cleardoublepage  % TODO non deve esserci tra intestazione e colophon!!!
}

%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \begin{macro}{\myp} \indm{myp}
% Posiziona il grafico sotto al numero in un elenco
%    \begin{macrocode}
\newcommand{\myp}{~\\ [-1.5em]}

%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \begin{environment}{htmulticols} 
% \inde{htmulticols} \indec{ambiente}{htmulticols}
% Per rendere l'ambiente multicols compatibile con make4ht.
%    \begin{macrocode}
\newenvironment{htmulticols}[1]%
{\ifdefined\HCode                          % compilazione htlatex
\else
\begin{multicols}{#1}
\fi
}
{\ifdefined\HCode                          % compilazione htlatex
\else
\end{multicols}
\fi
}

%    \end{macrocode}
% \end{environment}
%

% \begin{macro}{\httab} \indm{httab}
% Per rendere il tabulatore compatibile con make4ht.
%    \begin{macrocode}
\newcommand{\httab}{
\ifdefined\HCode
~~~~
\else
\tab
\fi
}

%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \begin{macro}{\affiancati} \indm{affiancati}
% Due minipage affiancate. I primi due argomenti inducano la parte della
% larghezza del testo occupata dalle due minipage, 
% gli altri due i contenuti delle due minipage.
%    \begin{macrocode}
\newcommand{\affiancati}[4]{
  % Sintassi: \affiancati{larg1}{Larg2}{testo1}{testo2}
  % Esempio di chiamata:
  % \affiancati{.48}{.48}{testo 1}{testo 2}
  \noindent\begin{minipage}{#1\textwidth}
    #3
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{#2\textwidth}
    #4
  \end{minipage}
}

%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \begin{macro}{\affiancatic} \indm{affiancatic}
% Due minipage affiancate con il contenuto centrato, 
% vedi la macro precedente.
%    \begin{macrocode}
\newcommand{\affiancatic}[4]{
  % Sintassi: \affiancati{larg1}{Larg2}{testo1}{testo2}
  % Esempio di chiamata:
  % \affiancati{.48}{.48}{testo 1}{testo 2}
  \noindent \begin{minipage}{#1\textwidth}
    \begin{center} #3 \end{center}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{#2\textwidth}
    \begin{center} #4 \end{center}
  \end{minipage}
}

% \begin{macro}{\triaffiancati} \indm{triaffiancati}
% Tre minipage affiancate, 
% vedi affiancati.
%    \begin{macrocode}
\newcommand{\triaffiancati}[6]{
  % Sintassi: \triaffiancati{larg1}{larg2}{larg2}{testo1}{testo2}{testo3}
  % Esempio di chiamata:
  % \affiancati{.48}{.24}{.24}{testo 1}{testo 2}{testo 3}
  \noindent\begin{minipage}[b]{#1\textwidth}
  #4
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[b]{#2\textwidth}
  #5
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[b]{#3\textwidth}
  #6
  \end{minipage}
}


%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% Seguono alcune strutture complesse che vengono usate in diversi capitoli 
%
% \begin{macro}{\segnoretta} \indm{segnoretta}
% Segno di un binomio di primo grado.
%    \begin{macrocode}
\newcommand{\segnoretta}[3]{% Segno di una retta
  % Sintassi: \segnoretta{Equazione ass.}{funzione ass.}{grafico}
  % Esempio di chiamata:
  % \segnoretta{x - 4 = 0 \quad \Rightarrow \quad x = 4}
  %            {y = x - 4 \quad \rightarrow}
  %            {\segnicre{4}}
 \begin{minipage}{.45\textwidth}
  E.A.:~\(\#1\)
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{.25\textwidth}
  F.A.:~\(\#2\)
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{.3\textwidth}
  #3
 \end{minipage}
}

%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \begin{macro}{\insiemesoluzione} \indm{insiemesoluzione}
% Blocco relativo alla soluzione di una disequazione.
%    \begin{macrocode}
\newcommand{\insiemesoluzione}[3]{% Insieme soluzione di una disequazione
  % Sintassi: \insiemesoluzione{s. grafica}{s. predicati}{s. parentesi}
  % Esempio di chiamata:
  %  \insiemesoluzione{\inteaa{4}{-1.5}{+1.5}{-2}{+1}}
  %    {\(x<-2 \sor x>+1\)}
  %    {\(\intervaa{-\infty}{-2}~\cup~\intervaa{1}{-\infty}\)}
\noindent\begin{minipage}[t]{.29\textwidth}
 \begin{center}
  Forma grafica\\ %[-.5em]
     #1
  \vspace{.4em}
 \end{center}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[t]{.30\textwidth}
  \begin{center}
  Esp. con i predicati\\ [.9em]
  #2
%   \vspace{1em}
 \end{center}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[t]{.30\textwidth}
 \begin{center}
  Esp. con le parentesi\\ [.9em]
  #3
%   \vspace{.8em}
 \end{center}
  \end{minipage}
}

%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \begin{macro}{\elenconumerato} \indm{elenconumerato}
% Elenco numerato. 
%    \begin{macrocode}
\newcommand{\elenconumerato}[2]{% Elenco numeato
  % Sintassi: \elenconumerato{items}{spazio verticale}
  % Esempio di chiamata: 
  % \elenconumerato{{$3+2$, $4 \cdot 5$, {con, VIRGOLE, $5^3$}}
  %                {\vspace{1cm}}}
\begin{enumerate}
 \foreach \x in #1 {\item \x #2}
\end{enumerate}
}

%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \begin{macro}{\immagine} \indm{immagine}
% Molto spesso un'immagine viene inserita centrata, scalata e 
% con un testo alternativo.
% Questa macro semplifica l'inserimento dell'immagine.
% Prevede come valore di default per la scala: 1.
% La chiamata starred non centra l'immagine permettendo di posizionare
% manualmente l'immagine rispetto all'orizzontale.
%    \begin{macrocode}
\NewDocumentCommand \immagine{s O{1} m m}{
  % Macro per l'inserimento di un'immagine con: 
  % - un testo alternativo,
  % - scalata (valore di default: 1),
  % - centrata (senza asterisco, con l'asterisco NON centra l'immagine).
  % Esempi di chiamata:
  %% \immagine{}{}
  %% \immagine{Testo alternativo}{\miaimmagine}
  %% \immagine[.5]{Testo alternativo}{\miaimmagine}
  %% \immagine*[.5]{Testo alternativo}{\miaimmagine}
  \begin{inaccessibleblock}[#3]
  \IfBooleanF{#1}
    {\begin{center}}
  \scalebox{#2}{#4}
  \IfBooleanF{#1}
    {\end{center}}
  \end{inaccessibleblock}
}

%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \begin{macro}{\centra} \indm{centra}
% Centra un elemento, utile nelle tabelle centra anche verticalmente.
%    \begin{macrocode}
\newcommand{\centra}[1]{\begin{center}#1\end{center}}

%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{comment}


% \item \verb|\result| \quad
% Risultato di un esercizio.
% 
% \item \verb|\bresult| \quad
% Risultato in una cornice
% 
% \item \verb|\rb| \quad
% Risultato preceduto da una cornice.
% 
% \item \verb|\prb| \quad
% Risultato nascosto preceduto da una cornice.
% 
% \item \verb|\ph| \quad
% Argomento nascosto.
% 
% \item \verb|\sol| \quad
% Risultato visibile.
% 
% \item \verb|\psol| \quad
% Risultato nascosto

\end{itemize}

\subsubsection{Esempi su quanto precede}

\begin{latexlistingbox}*{\centering osservazione, conclusione}
Il polinomio \( p(n)=n^2+n+41\) genera solo numeri primi se 
\(0\leq n\leq 39\). 
Quindi i numeri \(p(n)\), con \(41\leq p(n)\leq 1601\) 
sono primi.
\osservazionea
Questo non vuol dire che \(p(n)\) generi tutti i numeri primi 
fra \(41\) e \(1601\), per esempio genera  \(53\) e \(61\), 
ma non \(59\).
\conclusione
Non possiamo concludere che se \(n\leq 39\) è primo, 
allora \(n\) soddisfa il polinomio \(p(n)\) .
\end{latexlistingbox}

% TODO: spostare \grado in mdmattest
% \begin{latexlistingbox}* %[listing side text]
% {\centering  Simboli vari: \(\quad \Ast\quad \quad \grado 
% \quad \aC \quad \dC \quad  \fbox{A}\)}
% \centering
% \(\Ast f \quad 360\grado \quad 31\aC \quad 330\dC \quad 
% \fbox{A} \fbox{Y} \quad \fbox{n} \quad \fbox{°} \quad \fbox{x}\) 
% \quad \fbox{\dots} 
% \end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}* %[listing side text]
{\centering  Simboli vari: \(\quad \Ast\quad \quad 
\aC \quad \dC \quad  \fbox{A}\)}
\centering
\(\Ast f \quad  31\aC \quad 330\dC \quad 
\fbox{A} \fbox{Y} \quad \fbox{n} \quad \fbox{°} \quad \fbox{x}\) 
\quad \fbox{\dots} 
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}* %[listing side text]
 {\centering Esercizi: \quad \sino \qquad \qquad \verofalso}
 \begin{esercizio} 
 \label{ese:primi}
Rispondi;
\begin{enumeratea}
\spazielenx
\item \(161\) è numero primo? \hfill \sino
\item \(161\) è radice del  polinomio \(p(n)\) \hfill \verofalso
\end{enumeratea}
%Risposte
%\(a)\result{No}]\quad b)\result{F}\) ???
\end{esercizio}
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}* %[listing side text]
 {\centering Esercizi: \quad \emptybox}
 \begin{esercizio} 
 \label{ese:primi2}
Contrassegna la frase corretta:
\begin{enumeratea}
\spazielenx
\item I numeri primi sono dispari \hfill \emptybox
\item \(17\cdot 18+41=p(17)\) \hfill \emptybox
\end{enumeratea}
\end{esercizio}
\end{latexlistingbox}

\section{Frontespizio e colophon}

Frontespizio e colophon sono quelli di questo documento.

\section{Parti e capitoli}

Nelle pagine seguenti si può vedere l'effetto dei seguenti comandi.

\begin{latexlistingbox}*[listing only]
  {Un capitolo di \textbf{Matematica Dolce}}
\newcommand{\depdir}{deposito/}          % dir deposito
\newcommand{\matdir}{\depdir materiali/} % dir materiali

% Primo tema: Aritmetica e algebra
\parte{\matdir 0_a_parti/}{part_01_1_d}
\capitolo{\matdir 01_primocapitolo/}{pricap}
% \capitolo{\matdir 02_secondocapitolo/}{seccap}
\end{latexlistingbox}

\newcommand{\depdir}{deposito/}          % dir deposito
\newcommand{\matdir}{\depdir materiali/} % dir materiali

% Primo tema: Aritmetica e algebra
\parte{\matdir 0_a_parti/}{part_01_1_d}
\capitolo{\matdir 01_primocapitolo/}{pricap}
% \capitolo{\matdir 02_secondocapitolo/}{seccap}

% generazione indici
% \cleardoublepage
% %\phantomsection
% \addcontentsline{toc}{chapter}{\indexname}
\printindex


\end{document}
